\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amscd}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Funktionen II: Integration, Fortsetzung}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
\date{Vorlesung 3.11.2020}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Funktionen einer Ver\"anderlichen: Integration Teil 2}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008, 2009 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Vorbemerkung}
%{\Large Dies ist der erste, inhaltlich mehr oder weniger vollst\"andige
%Entwurf --- bitte daher mit der M\"oglichkeit von Fehlern rechnen!}
%\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}
  \begin{itemize}
  \item Unbestimmtes Integral
    \[\int f(x) dx = F(x) +C\quad\text{mit}\quad F'(x)=f(x)\]
  \item Techniken zum Finden von $F(x)$
    \begin{itemize}
    \item Partielle Integration
      \item {\bfseries Substitution}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das bestimmte Integral --- Vorbemerkung} 

Wir k\"onnen jetzt (einfache) unbestimmte Integrale l\"osen (entsprechende
Stammfunktionen finden). Als n\"achstes f\"uhren wir den Begriff des
{\em bestimmten Integrals} ein und zeigen die Verbindung zwischem dem
bestimmten Integral und der Stammfunktion.\\[2ex] 

Die folgenden
Folien schaffen via dem Mittelwertsatz (MWS) einen Konnex zwischen der
Stammfunktion und dem sogenannten {\em bestimmten Integral} und geben
eine geometrische Interpretation des letzteren (gilt nur f\"ur
Funktionen, die im betrachteten Intervall $a\le x\le b$ gr\"o{\ss}er
gleich 0 sind). Sie erheben keinerlei Anspruch auf Exaktheit im Sinne
eines mathematischen Beweises!

\begin{center}
\input{function_fig5}
\end{center}


\end{frame}


\begin{frame}{``Integration des MWS''}
Zur Erinnerung: Der Mittelwertsatz (MWS) der Differentialrechnung lautet:
\[\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(\xi)\]
wobei $f(x)$ auf dem Intervall $a\le x\le b$ stetig und auf $a< x< b$ differenzierbar ist, und $a < \xi < b$ gilt. Der MWS besagt, da{\ss} es unter
diesen Voraussetzungen {\em mindestens} ein solches $\xi$ gibt.\\[3ex]

\visible<2->{Als ersten Schritt integrieren wir \ldots
  \[\int\frac{f(b)-f(a)}{b-a}dx=\int f'(\xi)dx\]
  \[\visible<3->{\frac{1}{b-a}\int (f(b)-f(a))dx=\frac{F(b)-F(a)}{b-a}= f(\xi)\]}
  }

\visible<4->{F\"ur das Folgende nehmen wir zus\"atzlich zu den Voraussetzungen des MWS an, da{\ss} $f(x)$ auf dem betrachteten Intervall $[a,b]$ $\ge 0$ sei.
(Diese Zusatzbedingung dient nur der ersten geometrischen Interpretation und wird sp\"ater fallen gelassen.)}
  \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Das bestimmte Integral}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\clip (-0.5,-1.5) rectangle (13.5,6.);
\draw[->] (-0.5,0) -- (6.4,0);
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5.9);

%\draw[thick,red] plot[raw gnuplot , id=f21] function{ plot [1:5.5][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5};
%%\draw[thin] (1.5,0) -- (1.5,3.4375);
%%\draw[thin] (5.0,0) -- (5,4.75);

\only<1>{
\filldraw[gray,opacity=0.5] (1.5,0) rectangle  (5.0,4.60417) ;
\draw[thin,opacity=0.5] (2.74169,0) -- (2.74169,2.) node[right]{$f(\xi)$} -- (2.74169,4.60417);
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/a, 2.74169/\xi , 5/b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {\[F(b)-F(a)=f(\xi)(b-a)\]};

}
\only<2>{
\filldraw[gray,opacity=0.5] (1.5,0) rectangle (3.25,4.27604);
\draw[thin,opacity=0.5] (2.29829,0) -- (2.29829,2) node[right]{$f(\xi_1)$} -- (2.29829,4.27604);
\filldraw[gray,opacity=0.5] (3.25,0) rectangle (5,4.93229);
\draw[thin,opacity=0.5] (4.5202,0) -- (4.5202,2) node[right]{$f(\xi_2)$} -- (4.5202,4.93229);
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 2.29829/\xi_1 ,3.25/x_1 , 4.5202/\xi_2 , 5/x_2 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[F(x_2)-F(x_1)+F(x_1)-F(x_0)=\]
\[=F(b)-F(a)=\]
\[=f(\xi_1)(x_1-x_0)+f(\xi_2)(x_2-x_1)\]};

}
\FPupn{\mystart}{1.5}
\FPupn{\myend}{5.0}
\FPupn{\numint}{4}
\FPupn{\incr}{ \numint{} \mystart{} \myend{}  -  / }
%
\only<3>{
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 2.375/x_1 ,3.25/x_2 , 4.125/x_3 , 5/x_4 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.92209/\xi_1, 2.78593/\xi_2 , 3.59818/\xi_3 , 4.61661/\xi_4 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=13pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};
\FPeval{\offsa}{\mystart}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
%\FPeval{\offsa}{\mystart{}}
%\FPeval{\offsb}{\mystart{} + ( \incr * 1.0 ) }
\FPupn{\xival}{1.92209}
\FPupn{\fxival}{3.92057}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\FPeval{\offsa}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.78593}
\FPupn{\fxival}{4.63151}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\FPeval{\offsa}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.59818}
\FPupn{\fxival}{4.95964}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\FPeval{\offsa}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 4.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.61661}
\FPupn{\fxival}{4.90495}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);
%
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[F(x_4)-F(x_3)+F(x_3)-\ldots \]
\[\ldots + F(x_1)-F(x_0)=\]
\[=F(b)-F(a)=\]
\[=f(\xi_1)(x_1-x_0)+\ldots+f(\xi_4)(x_4-x_3)\]};
}

\FPupn{\mystart}{1.5}
\FPupn{\myend}{5.0}
\FPupn{\numint}{10}
\FPupn{\incr}{ \numint{} \mystart{} \myend{}  -  / }
%
\only<4>{

\FPeval{\offsa}{\mystart}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
\FPupn{\xival}{1.6728056949766021}
\FPupn{\fxival}{3.6460416666666657}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.022417300507175}
\FPupn{\fxival}{4.022291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.371862004210536}
\FPupn{\fxival}{4.337291666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 4.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.7210029971366896}
\FPupn{\fxival}{4.591041666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 5.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.069498343186144}
\FPupn{\fxival}{4.783541666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 6.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.4161906703954217}
\FPupn{\fxival}{4.914791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 7.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.7533558568841587}
\FPupn{\fxival}{4.984791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 8.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.160727512683123}
\FPupn{\fxival}{4.993541666666673}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 9.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.48562674281111}
\FPupn{\fxival}{4.941041666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 10.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.831163842652774}
\FPupn{\fxival}{4.827291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[F(x_N)-F(x_{N-1})+F(x_{N-1})-\ldots \]
\[\ldots + F(x_1)-F(x_0)=\]
\[=F(b)-F(a)=\]
\[=f(\xi_1)(x_1-x_0)+\ldots+f(\xi_N)(x_N-x_{N-1})=\]
\[=\sum_{i=1}^N f(\xi_i)(x_i-x_{i-1})=\sum_{i=1}^N f(\xi_i)\Delta x\]
{\color{blue}\[\Delta x = \frac{x_N-x_0}{N}=\frac{b-a}{N}\]}
};

  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 5/x_N }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};
}

%1.6728056949766021 3.6460416666666657
%2.022417300507175 4.022291666666668
%2.371862004210536 4.337291666666667
%2.7210029971366896 4.591041666666667
%3.069498343186144 4.783541666666667
%3.4161906703954217 4.914791666666663
%3.7533558568841587 4.984791666666663
%4.160727512683123 4.993541666666673
%4.48562674281111 4.941041666666668
%4.831163842652774 4.827291666666668

\only<5->{
\fill[gray,opacity=0.5] plot[raw gnuplot , id=f21a] function{ plot [1.5:5.][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5} |- (1.5,0);
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/a,  5/b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[\lim_{\alert{\Delta x\rightarrow 0}}\sum_{i=1}^N f(\xi_i)\Delta x \Rightarrow\]
\[\ldots \text{wenn Grenzwert existiert} \ldots\]
\[=\int_{a}^{b}f(x)dx=\]
\[=F(b)-F(a)\]
};
}


\draw[thick,red] plot[raw gnuplot , id=f21] function{ plot [1:5.5][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5} node[right] {$f(x)$};
%\draw[thin] (1.5,0) -- (1.5,3.4375);
%\draw[thin] (5.0,0) -- (5,4.75);

\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
\clip (0.0,0.0) rectangle (\textwidth,5.);
\only<1>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Durch Integration des MWS erh\"alt man
\[\frac{F(b)-F(a)}{b-a}=f(\xi);\]
die geometrische Interpretation ist oben gezeigt. $F(b)-F(a)$ entspricht der Fl\"ache des gezeigten Rechtecks.};
}
\only<2>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Teilt man das Intervall $[a,b]$ in zwei gleich gro{\ss}e Teilst\"ucke, $a\le x \le x_1$ und $x_1\le x \le b$,
und wendet auf beide Teile den MWS an, erh\"alt man obiges Bild ($a=x_0$, $b=x_2$). $F(b)-F(a)$ ist die Summe der beiden Rechtecksfl\"achen.};
}
\only<3>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Wir wiederholen die Prozedur, und enden
mit 4 Rechtecksfl\"achen. Beachten Sie, wie sich die Werte der Stammfunktion an den Zwischenstellen $x_1$, $x_2$ und $x_3$ herausk\"urzen, soda{\ss} als linke
Seite wieder $F(b)-F(a)$ \"ubrigbleibt.};
}
\only<4>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Wir dehnen die Prozedur auf
$N$ Subintervalle aus und f\"uhren Summationsnotation ein. Die Summe aller Rechtecksfl\"achen ist nach wie vor $F(b)-F(a)$. Im letzten
Schritt k\"urzen wir $x_i-x_{i-1}$ durch $\Delta x$ ab, und nehmen (ohne wirkliche Beschr\"ankung der Allgemeinheit) an, da{\ss} alle
$\Delta x$ gleich gro{\ss} (klein) sind.};
}
\only<5>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Als logischen, letzten Schritt machen wir \spot<5>{$\Delta
x$ unendlich klein}, suchen also den Grenzwert \spot<5>{$\Delta x\rightarrow 0$}. Wenn dieser Grenzwert existiert, so bezeichnet man ihn als das
{\em bestimmte Integral} $\int_a^b f(x)dx$. Solange (wie vorausgesetzt) $f(x)$ \"uberall positiv ist, ist der Wert des bestimmten Integrals
gleich der Fl\"ache, die von $f(x)$ und der $x$-Achse auf dem Intervall $a\le x\le b$ eingeschlossen wird.};
}
\only<6>{\draw[xshift=\textwidth/2,yshift=5cm] node[anchor=north,below, text width=\textwidth] {Unser Zugang \"uber den MWS bietet
dar\"ubehinaus eine bequeme Rechenvorschrift f\"ur das bestimmte Integral: die Differenz der Stammfunktion an den Stellen $x=b$ und $x=a$. Dieses
nichttriviale Ergebnis wird auch als \alert{\em Hauptsatz der Integralrechnung} bezeichnet!};
}


\end{tikzpicture}

\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das bestimmte Integral --- Zusammenfassung}
I.\ Unsere Entwicklung des Integralbegriffs (unbestimmtes Integral, dann bestimmtes
Integral) folgt nicht der historischen Entwicklung, die mit dem bestimmten Integral begann. Startpunkt war das Bem\"uhen Summen der Form
\[\sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k-x_{k-1})\qquad x_{k-1}\le\xi_k\le x_k\qquad x_0=a,\;x_k=b\qquad (*)\]
zu berechnen. \visible<2->{Die klassische (Riemann'sche) Definition lautet in etwa wie folgt: Hat die Summe (*) einen \alert<2>{Grenzwert}, wenn die \alert<2>{Teilintervalle $x_k-x_{k-1}$ kleiner und kleiner} gemacht werden ($x_k-x_{k-1}\rightarrow 0$) und h\"angt
dieser \alert<2>{Grenzwert {\em nicht} von der Wahl von $\xi_k$} ab, so schreibt man
\[\displaystyle{\lim_{(x_k-x_{k-1})\rightarrow 0}}\sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k-x_{k-1})=\int_{x_0}^{x_n} f(x) dx=\int_a^bf(x)dx\]
Dieser derartig definierte Grenzwert wird als \spot<3>{bestimmtes Integral} bezeichnet.\\[3ex]}

\visible<4->{II.\ Per se ist/war das bestimmte Integral durch Summation und
Grenzwertbildung zu berechnen.  Erst der Hauptsatz der
Integralrechnung (hier durch unsere Betrachtungen \"uber den MWS
motiviert) erlaubt die bequeme Berechnung \"uber die Stammfunktion an
den Endpunkten, d.h.
\[\displaystyle{\lim_{(x_k-x_{k-1})\rightarrow 0}}\sum_{k=1}^n f(\xi_k)(x_k-x_{k-1})=\int_a^b f(x) dx=\alert{F(b)-F(a)}\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Berechnung und Eigenschaften des bestimmten Integral}
Beispiel eines bestimmten Integrals:
\[\int_1^2 \frac{1}{x}dx=
\ln \left|x\right|\Big|_1^2=
\ln 2 - \ln 1 = 
\ln 2 - 0 \approx 0.69
\]

\vspace*{0.5cm}
\visible<2->{{\bfseries Eigenschaften:} Aus $\displaystyle{\int_a^b f(x)\,dx=F(b)-F(a)}$ folgt
\begin{itemize}
\item<3-> Das bestimmte Integral ist eine Zahl!
\item<4-> Die Variable kann beliebig getauscht werden,
\[\int_a^bf(x)\,dx=\int_a^bf(t)\,dt=\int_a^bf(\text{hansi})\,d(\text{hansi})=\ldots\]
\item<5-> $\displaystyle{\int_{\alert<5>{b}}^{\alert<5>{a}} f(x)\,dx=F(a)-F(b)=-(F(b)-F(a))=-\int_a^b f(x)\,dx}$
\item<6-> $\displaystyle{\int_{\alert<6>{a}}^{\alert<6>{a}} f(x)\,dx=F(a)-F(a)=0}$
\item<7-> Sei \spot<7>{$c$} eine reelle Zahl zwischen $a$ und $b$, d.h., \spot<7>{$a<c<b$}. Dann gilt
\[\int_a^b f(x)\,dx=\int_a^{\spot<7-8>{c}} f(x)\,dx+\int_{\spot<7-8>{c}}^b f(x)\,dx=F(c)-F(a)+F(b)-F(c)=F(b)-F(a)\]
\visible<8>{\spot<8>{Hinweis:} Dies ist nicht nur eine ``nette'' Eigenschaft, sondern mu{\ss} gelten.
Wenn Sie f\"ur eine bestimmte Funktion $f(x)$ und ein Intervall $[a,b]$ eine
Zahl $c$ finden, soda{\ss} obige Beziehung {\em nicht} gilt, dann ist in diesem
Fall der Hauptsatz nicht anwendbar und das bestimmte Integral $\int_a^bf(x)dx$ existiert nicht!
Wir werden solche F\"alle in K\"urze im Kapitel {\em uneigentliche Integrale}
kennenlernen.}
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anwendungsbeispiel: Fl\"achenberechnung}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\clip (-0.5,-1.5) rectangle (13.5,6.);
\draw[->] (-0.5,0) -- (6.4,0);
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,5.9);

\FPupn{\mystart}{1.5}
\FPupn{\myend}{5.0}
\FPupn{\numint}{10}
\FPupn{\incr}{ \numint{} \mystart{} \myend{}  -  / }
%


\FPeval{\offsa}{\mystart}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 1.0 ) }
\FPupn{\xival}{1.6728056949766021}
\FPupn{\fxival}{3.6460416666666657}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 2.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.022417300507175}
\FPupn{\fxival}{4.022291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 3.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.371862004210536}
\FPupn{\fxival}{4.337291666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 4.0 ) }
\FPupn{\xival}{2.7210029971366896}
\FPupn{\fxival}{4.591041666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 5.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.069498343186144}
\FPupn{\fxival}{4.783541666666667}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 6.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.4161906703954217}
\FPupn{\fxival}{4.914791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 7.0 ) }
\FPupn{\xival}{3.7533558568841587}
\FPupn{\fxival}{4.984791666666663}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 8.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.160727512683123}
\FPupn{\fxival}{4.993541666666673}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 9.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.48562674281111}
\FPupn{\fxival}{4.941041666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\FPeval{\offsa}{\offsb}
\FPeval{\offsb}{\mystart + ( \incr * 10.0 ) }
\FPupn{\xival}{4.831163842652774}
\FPupn{\fxival}{4.827291666666668}
\filldraw[gray,opacity=0.5] (\offsa,0) rectangle (\offsb,\fxival);
\draw[thin,opacity=0.5] (\xival,0) -- (\xival,\fxival);

\draw[xshift=10cm,yshift=6cm] node[anchor=north,below, text width=6cm] {
\[\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\sum_{i=1}^N f(\xi_i)\Delta x=\quad (*)\]
\[=\int_a^bf(x)dx=F(b)-F(a)\]
};

  \foreach \x/\xtext in { 1.5/x_0, 5/x_N }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \x/\xtext in { 1.5/=a,  5/=b }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,above=5pt,opacity=1.] {$\xtext$};



\draw[thick,red] plot[raw gnuplot , id=f21] function{ plot [1:5.5][1:6] -0.25*(x -4.)**2 + 5} node[right] {$f(x)$};
%\draw[thin] (1.5,0) -- (1.5,3.4375);
%\draw[thin] (5.0,0) -- (5,4.75);

\end{tikzpicture}

\vspace*{-3ex}
Die obige Skizze zeigt eine anschauliche Interpretation des bestimmten
Integrals: Durch die immer feiner werdenden Zerlegung in d\"unnere und
d\"unnere Rechtecke wird letztlich durch das bestimmte Integral der
Fl\"acheninhalt beschrieben, der von der $x$-Achse und der Funktion
auf dem Intervall $a\le x\le b$ eingeschlossen wird. \alert{Aber
Achtung:} {\em Das gilt in dieser Form nur, wenn die Funktionswerte
\"uberall positiv sind!} Wie man aus der Summe (*) sieht,  so tragen die
Produkte $f(\xi_i)\Delta x$ \"uberall dort negativ bei, wo $f(x)<0$. D.h.,
\alert{im allgemeinen}
\[\spot<*>{\int_a^b f(x)\,dx \alert{\ne} \text{``Fl\"ache''}}\]


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fl\"achenberechnung II} Versuchen wir die Fl\"ache zu
berechnen, die von der Funktion $f(x)=\sin x$ und der $x$-Achse auf
dem Intervall $[0,2\pi]$ eingeschlossen wird, zu berechnen.\\[2ex]

{\bfseries 1.\ naiver (falscher) Versuch:}
\[\int_0^{2\pi}\sin x\,dx=-\cos x\Big|_0^{2\pi}=-\cos(2\pi)-(-\cos(0))=-1+1=0\]
was wohl nicht ganz sein kann \ldots

\visible<2->{Wie Sie sich leicht \"uberzeugen k\"onnen, gilt
\[\int_0^{\pi}\sin x\,dx=2\quad\int_\pi^{2\pi}\sin x\,dx=-2\]
$\sin x$ hat zwischen $0\le x\le\pi$ positives, zwischen $\pi\le 2\pi$ negatives Vorzeichen. Die beiden entsprechenden bestimmten Integrale heben sich auf.
}

\visible<3->{
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{sinplot}
    \end{center}
  }

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fl\"achenberechnung II}

    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{sinplot}
    \end{center}

\vspace*{1cm}
  \visible<1->{{\bfseries 2. Versuch:} Wie kommen wir also zur gesuchten
F\"ache?  Wir m\"ussen das gew\"unschte Intervall in Teilst\"ucke
zerlegen, auf denen die Funktion das Vorzeichen nicht wechselt. Danach
berechnen wir f\"ur diese Teilst\"ucke die bestimmten Integrale, und
addieren die {\em Betr\"age} der Integrale (Fl\"achen sind per
Definition immer positiv!). F\"ur unser Beispiel, $\sin x$ findet der
Vorzeichenwechsel bei $\pi$ statt, d.h., wir kennen die Teilintegrale.
Die gew\"unschte Fl\"ache erhalten wir somit gem\"a{\ss}
\[A=
\left |\int_0^{\pi}\sin x\,dx\right|+\left |\int_\pi^{2\pi}\sin x\,dx\right|=
\left |+2\right|+\left| -2\right|=4 (E^2) \]
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Fl\"achenberechnung III}
In Verallgemeinerung des vorigen Beispiels l\"a{\ss}t sich leicht folgende
Regel zur Berechnung des Fl\"acheninhalts, der von einer Funktion $f(x)$
auf dem Intervall $[a,b]$ und der $x-Achse$ eingeschlossen wird, angeben:\\[3ex]

{\em $f(x)$ habe auf dem Intervall $[a,b]$ an den Stellen $\{x_1,\,x_2,\,\ldots,\,
x_N\}$ Nullstellen (d.h., an diesen Stellen wechselt $f(x)$ das Vorzeichen!).
Die gesuchte Fl\"ache ergibt sich somit als
\[A=
\left |\int_a^{x_1}f( x)\,dx\right|+\left |\int_{x_1}^{x_2}f( x)\,dx\right|+
\ldots\left |\int_{x_N}^{b}f( x)\,dx\right|\]}

\vspace*{2cm}
\only<2>{{\bfseries Praktischer Hinweis:} Bitte verwechseln Sie nicht
F\"acheninhalt mit bestimmten Integral. Bei Pr\"ufungen lesen Sie bitte die
Angabe genau und berechnen Sie (nur) das, was gefragt ist!}

\end{frame}

\begin{frame}
  \vspace*{4cm}
  \begin{center}{\Huge Fragen?}\end{center}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Stammfunktion --- bestimmtes Integral --- unbestimmtes Integral}

Als n\"achstes verwenden wir jetzt den Hauptsatz um den Zusammenhang zwischen bestimmten und
unbestimmten Integral zu erkunden
Wir starten mit
\[\int_a^b f(x)\,dx=F(b)-F(a)\]
\visible<2->{nur nehmen wir jetzt statt der \spot<2>[fill=blue!50]{fixen oberen} Grenze $b$ eine \spot<2>{variable obere}
Grenze $\alert{t}$, d.h.,
\[\int_a^{\alert{t}} f(x)\,dx=F(\alert{t})-F(a)\]}%
\visible<3->{Erinnern Sie sich, da{\ss} bei bestimmten Integralen die Integrationsvariable
ein \spot<3>{Platzhalter} ist, d.h., wir k\"onnen den Integrand auch in $t$ schreiben,
und die variable obere Grenze $x$ nennen, d.h.,
\[\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=F(\alert{x})-F(a)\]}%
\visible<4->{Vergleichen Sie das mit dem unbestimmten Integral
\[\int f(x)\,dx=F(x)+C\]
so sieht man, da{\ss} das unbestimmte Integral eigentlich nur eine
\spot<5>{Abk\"urzung} des bestimmten \spot<5>{Integrals mit variabler oberer Grenze} ist, d.h.
\[\int f(x)\,dx=\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=F(\alert{x})-F(a)=F(x)+C\]
mit \spot<5>{$C=-F(a)$}.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Spielereien'' mit dem Hauptsatz der Integralrechnung}
Beginnen wir mit der ``Langform'' des unbestimmten Integrals
\[\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=F(\alert{x})-F(a)\quad (=F(x)+C)\]
Beachten Sie, da{\ss} die Variable \spot<1>{$x$} in der Stammfunktion $F(x)$ die
\spot<1>{variable obere Grenze} des Integrals ist, {\em nicht} der Platzhalter $t$
im Integrand $f(t)$!  \visible<2->{Als n\"achstes differenzieren wir das Integral mit
variabler oberer Grenze nach eben dieser oberen Grenze, d.h.,
\[\frac{d}{d\alert{x}}\int_a^{\alert{x}} f(t)\,dt=
\frac{d}{d\alert{x}}[F(\alert{x})-F(a)]=\spot<2>{\frac{d F(\alert{x})}{d\alert{x}}=f(\alert{x})}\quad(*)\]
Effektiv erhalten wir also wieder den Zusammenhang zwischen Stammfunktion
und Integrand.} \visible<3->{Gleichung (*) ist \"ubrigens eine \spot<3>{alternative Form} des
Hauptsatzes der Integralrechnung.\\[2ex]}
\visible<4->{Im praktischen Rechnen braucht man den Zwischenschritt $\frac{d F(\alert{x})}{d\alert{x}}$ nicht, d.h., man kann direkt schreiben
\[\frac{d}{dx}\int_a^x t^2\,dt=x^2\]}
\visible<5->{\[\frac{d}{dx}\int_a^x e^{t^2}\,dt=e^{x^2}\]}%
\visible<6->{Beachten Sie, da{\ss} Sie im letzten Beispiel die \spot<6>{Stammfunktion zu $e^{x^2}$}
nicht einmal anschreiben k\"onnten (sie aber auch nicht ben\"otigen!).}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{``Spielereien'' mit dem Hauptsatz der Integralrechnung II}
Noch ein paar Variationen zum Thema \ldots\\[2ex]

\visible<1-4>{1. Tausch der Grenzen
\[\frac{d}{d\alert{x}}\int_{\alert{x}}^a f(t)\,dt={\color{gray}
\frac{d}{d\alert{x}}[F(a)-F(\alert{x})]=-\frac{d F(\alert{x})}{d\alert{x}}}=-f(\alert{x})\]
\visible<2->{\[\frac{d}{dx}\int_x^a t^2\,dt=-x^2\]
\[\frac{d}{dx}\int_x^a e^{t^2}\,dt=-e^{x^2}\]}}

\visible<3-4>{2. Variable Grenze ist Funktion von $x$
\[\frac{d}{d\alert{x}}\int_a^{\alert{g(x)}} f(t)\,dt={\color{gray}
\frac{d}{d\alert{x}}[F(\alert{g(x)})-F(a)]=\frac{d F(\alert{g(x)})}{d\alert{x}}}=f(\alert{g(x)})\spot<3-4>{\alert{g'(x)}}\]
\visible<4->{\[\frac{d}{dx}\int_a^{\sin(x)} t^2\,dt=\sin^2 x\,\spot<4>{\cos x}\]
\[\frac{d}{dx}\int_a^{\sqrt{x}} e^{t^2}\,dt=e^{(\sqrt{x})^2}\spot<4>{\frac{1}{2}x^{-1/2}}=
\frac{e^x}{2\sqrt{x}}\]}}

\only<5>{\vspace*{-5cm}3. \spot<5>{Zur Erinnerung:} Ein bestimmtes Integral ist eine Zahl, daher
\[\frac{d}{dx}\int_{-2}^5 e^{t^2}\,dt=0\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Voraussetzungen f\"ur Integrierbarkeit / Existenz von
Stammfunktion} Etwas sp\"at, aber doch: \alert<1>{\em Jede in einem
zusammenh\"angenden Intervall stetige Funktion besitzt dort eine
Stammfunktion. Im Falle von Unstetigkeitsstellen wird das Intervall in
Teilintervalle zerlegt, in denen die Ausgangsfunktion stetig ist.}\\[2ex]

Da \spot<2>{$e^{x^2}$} \"uberall stetig ist, gibt es daher eine Stammfunktion!  Nur 
l\"a{\ss}t sie sich nicht mit den uns bekannten Funktionen schreiben (analoges
gilt \"ubrigens auch f\"ur $\sin (x^2)$, $\cos (x^2)$).  Die \spot<2>{Stammfunktion} von $e^{x^2}$
ist einfach
\[\spot<2>{\int_a^x e^{t^2}\,dt}\]
Wenn Ihnen danach ist, so d\"urfen Sie eine Abk\"urzung Ihrer Wahl
einf\"uhren, z.B. $\Psi(x)=\int_a^x e^{t^2}\,dt$. F\"ur die Ableitung von
$\Psi(x)$ gilt: ($\Psi(x))'=e^{x^2}$.\footnote{Denken Sie in diesem
Zusammenhang an die Verteilungsfunktion der normierten
Normalverteilung, $\displaystyle{\Phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^x
e^{-t^2/2}\,dt}$! Zu $-\infty$ als Integrationsgrenze mehr in K\"urze!{\color{white} junk text junk text junk text  junk text junk text junk text junk text
junk text junk text}}\\[2ex]

\visible<3->{Zu allf\"alligen \spot<3->{Unstetigkeitsstellen}: (1) Der normale Integralbegriff
versagt, wenn eine Funktion \spot<4>{unendlich viele Unstetigkeitsstellen} auf
einem Intervall hat. (2) Eine, bzw.\ endlich viele Unstetigkeitsstellen
sind handhabbar, \spot<5>{soferne} der Integrand \"uberall \spot<5>{endlich} ist!
\visible<6->{\spot<6>{Bei Polstellen:} $\Rightarrow$ {\em Uneigentliches Integral}!}}

\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel Unstetigkeitsstelle:}


  \[
  f(x)=\begin{cases}
  x^2 & x<1 \\
  \frac{3}{2}x^3 & x>1
  \end{cases}
  \]
  

\vspace*{0.5cm}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{discontinuity}
    \end{center}

\vspace*{0.5cm}

\[I=\int_0^{3/2}f(x)dx=\int_0^1x^2dx + \int_1^{3/2}\frac{3}{2}x^3dx\]


\vspace*{-2.8cm}\hspace{5.9cm}$\rightarrow$

\end{frame}

\begin{frame}
  \vspace*{4cm}
  \begin{center}{\Huge Fragen?}\end{center}
  \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Uneigentliche Integrale}

\alert{Hinweis:} Wir \spot<1>{verlassen zum 1. Mal den AHS} Stoff!
\vspace*{0.5cm}

\visible<2->{Ein Beispiel zur Illustration der eben ausgesprochenen Warnung:
\[\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}\,dx=-\frac{1}{x}\Big|_{-1}^{+1}=-(1-(-1))=-2\qquad\spot<2->{\text{Achtung, falsch!}}\]}

\visible<3->{\vspace*{0.5cm}
Selbst ohne meine Warnung sollte Ihnen das Ergebnis verd\"achtig
vorkommen.  Der Integrand $1/x^2$ ist \"uberall positiv, dennoch ist
das bestimmte Integral negativ.


\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{improper_int}
  \end{center}

\vspace*{-3cm}\hspace*{8cm}{\Huge\bfseries\alert{???}}}

\end{frame}

\begin{frame}{Uneigentliche Integrale}

Das Problem ist die
Unstetigkeitsstelle (Definitionsl\"ucke) des Integranden $\frac{1}{x^2}$ bei $x=0$. Erinnern
Sie sich, da{\ss} f\"ur ein bestimmtes Integral
\[\int_a^bf(x)dx=\int_a^cf(x)dx+\int_c^bf(x)dx,\qquad a<c<b\]
f\"ur jedes beliebige $c$ gelten mu{\ss}.\\[2ex]

\visible<2->{Daher wollen wir
\[\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}\,dx=\int_{-1}^{\alert{0}}\frac{1}{x^2}\,dx+\int_{\alert{0}}^{+1}\frac{1}{x^2}\,dx \qquad (*)\]
\"uberpr\"ufen.} \visible<3->{ Jetzt beginnt das Problem klar zu werden, denn 
die Stammfunktion $-1/x$ ist f\"ur $x=0$ nicht definiert.  Um dieser Schwierigkeit formal Herr zu werden, bedienen wir uns des Grenzwertformalismus und
untersuchen
\[\lim_{\alert{\alpha\rightarrow 0}}\int_{-1}^{\alert{\alpha}}\frac{1}{x^2}dx=
\visible<4->{-\,\lim_{\alpha\rightarrow 0}\frac{1}{x}\Big|_{-1}^\alpha=
\visible<5->{-\,\lim_{\alpha\rightarrow 0}\left(\frac{1}{\alpha}-(\frac{1}{-1})\right)=
\visible<6->{-1\;\;-\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\!\underbrace{\lim_{\alpha\rightarrow 0}\frac{1}{\alpha}}_{\text{\alert{\Large existiert nicht!}}}\]}}}}

\visible<7->{Da also
$\displaystyle{\int_{-1}^0\frac{1}{x^2}dx}$ nicht existiert, ist auch
die Zerlegung (*) nicht m\"oglich und \alert{$\displaystyle{\int_{-1}^1\frac{1}{x^2}dx}$ existiert ebenfalls nicht!}}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Uneigentliche Integrale ``Typ I''}

  %In einem solchen Fall gilt aber der
%Hauptsatz nicht, und unsere naive Rechnung
%$\displaystyle{\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}dx}=-2$ ist so sinnvoll wie
%eine Division durch Null!

\vspace*{2ex} 

Bestimmte Integrale $\int_a^bf(x)dx$, bei denen der
\spot<1>{Integrand} im Intervall $[a,b]$ eine (oder mehrere) \spot<1>{Polstellen}
hat, sind keine bestimmten Integrale sondern \spot<1>{\em uneigentliche Integrale}.
Derartige uneigentliche Integrale k\"onnen, m\"ussen aber keinen Wert haben.
Man sagt, ein uneigentliches Integral existiert oder existiert nicht. Die
Existenz eines uneigentlichen Integrals ist formal mittels Grenzwertformalismus
zu untersuchen.\\[2ex]
\visible<2->{{\bfseries Defintionsl\"ucke (Polstelle) des Integrand an der oberen/unteren Grenze:}
In diesem Fall ist
\[\int_a^{\spot<2>{b}} f(x)dx=\spot<2>{\lim_{\alpha\rightarrow b}}\int_a^{\alpha}f(x)dx
\text{ bzw. }
\int_{\spot<2>{a}}^b f(x)dx=\spot<2>{\lim_{\alpha\rightarrow a}}\int_\alpha^{b}f(x)dx\]
zu untersuchen. 
Wir haben eben ein Beispiel gesehen, wo ein derartiges Integral nicht
existiert. \visible<3->{Hingegen
%{\small
\[\int_{\spot<3>{0}}^2\frac{1}{\sqrt{x}}dx=\spot<3>{\lim_{\alpha\rightarrow 0}}\int_\alpha^2\frac{1}{\sqrt{x}}dx=\lim_{\alpha\rightarrow 0}2\sqrt{x}\Big|_\alpha^2=
2\sqrt{2}-\underbrace{\lim_{\alpha\rightarrow 0}2\sqrt{\alpha}}_{0}=2\sqrt{2}\]
%}
existiert!}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Uneigentliche Integrale ``Typ I''}
Wenn Sie die beiden Beispiele, $\displaystyle{\int_{-1}^0\frac{1}{x^2}dx}$ und
$\displaystyle{\int_{0}^2\frac{1}{\sqrt{x}}dx}$ vergleichen, so ist in
beiden F\"allen der Integrand bei $x=0$ nicht definiert. Im ersten Fall
existiert auch die Stammfunktion bei $x=0$ nicht, im zweiten Fall hingegen
schon. In der Praxis reicht es zu testen, \spot<1>{ob die Stammfunktion
an der Problemstelle existiert}.\\[2ex]

\visible<2->{{\bfseries Wenn die Definitionsl\"ucke des Integranden an einem Zwischenpunkt c, $a<c<b$ liegt:}
Das Integral ist an der Stelle $c$ aufzuspalten, d.h., es ist
\[\int_a^bf(x)dx=\int_a^cf(x)dx+\int_c^bf(x)dx=
\lim_{\alpha\rightarrow c}\int_a^\alpha f(x)dx+
\lim_{\alpha\rightarrow c}\int_\alpha^bf(x)dx\] zu untersuchen ---
{\em beide} Teilintegrale (Grenzwerte) m\"ussen existieren.  In der
Praxis reicht es, die \spot<3>{Existenz der Stammfunktion} an der Problemstelle
$x=c$ zu \"uberpr\"ufen! Besteht ein uneigentliches Integral
diesen Test, so kann es ganz normal mittels Hautpsatz berechnet werden.}
\visible<4->{Beispiel: Gesucht sei
\[\int_{-1}^{+2}\frac{1}{\sqrt[3]{x}}dx\]
Der Integrand ist f\"ur $x=0$ nicht definiert; die Stammfunktion $\frac{3}{2}x^{2/3}$ hingegen schon. {\em Daher} kann das Integral ``normal'' (mittels
Hauptsatz) auch \"uber die Unstetigkeitsstelle hinweg(!)
\[\int_{-1}^{+2}\frac{1}{\sqrt[3]{x}}dx=\frac{3}{2}x^{2/3}\Big|_{-1}^2=
\frac{3}{2}\left(2^{2/3}-(-1)^{2/3}\right)=\frac{3}{2}\left(\sqrt[3]{4}-1\right)\]
berechnet werden.}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Uneigentliche Integrale ``Typ II''} Ein zweiter Typ von
uneigentlichen Integralen tritt auf, wenn eine \spot<1>{Integrationsgrenze $\pm
\infty$} ist. Derartige Integrationsgrenzen sind als (uneigentlicher)
Grenzwert zu interpretieren, z.B.
\[\int_0^{\spot<2>{\infty}} e^{-x}\,dx=\spot<2>{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}}\int_0^\alpha e^{-x}\,dx\]
\visible<2->{F\"uhren wir die Rechnung durch:
\[\int_0^\infty e^{-x}\,dx=
\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\int_0^\alpha e^{-x}\,dx=
\lim_{\alpha \rightarrow \infty}-e^{-x}\Big|_0^\alpha=
\lim_{\alpha \rightarrow \infty}e^{-x}\Big|_\alpha^0=
1-\underbrace{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}e^{-\alpha}}_{=0}=1\]

Ist ein Grenzwert dieser Art endlich, so sagt man das Integral existiert
und hat einen bestimmten Wert. \\[2ex]}


\visible<3->{Derartige Integrale existieren nat\"urlich nicht
immer:

\[\int_1^{\spot<3>{\infty}} \frac{1}{x}\,dx=
\spot<3>{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}}\int_1^\alpha\frac{1}{x}\,dx=
\visible<4->{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\ln x \Big|_1^\alpha=
\spot<4>{\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\ln \alpha}-0=\text{``$+\infty$''}\]

Der Grenzwert $\lim_{\alpha \rightarrow \infty}\ln x$ strebt gegen $+\infty$ (f\"ur gro{\ss}e $x$ w\"achst $\ln x$
(langsam aber doch) \"uber alle Ma{\ss}e), daher existiert das Integral
nicht!}}


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Uneigentliche Integrale --- Abschlu{\ss}bemerkung}

  Bitte zwei Dinge mitnehmen:

  \begin{itemize}
  \item Der Hauptsatz ist nicht immer anwendbar --- z.B.\ $\displaystyle{\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}dx}$!!\\
    $\Rightarrow$ \spot<1>{uneigentliche Integrale} erkennen!
    \item Wissen, was z.B. mit
$\displaystyle{\int_0^{\spot<2>{\infty}}e^{-x}\,dx}$ gemeint ist!
    \end{itemize}
%Die gebrachten Beispiele sind m\"oglicherweise ein wenig irref\"uhrend, da (zu)
%einfach:
%Uneigentliche Integrale k\"onnen recht rasch recht kompliziert
%werden. Bei Fragen oder Unklarheiten hilft Ihr freundlicher
%Mathematiker. Ihre wichtigste Aufgabe ist es, unbestimmte Integrale zu
%erkennen, d.h., zu bemerken, da{\ss} z.B.\ mit
%$\displaystyle{\int_{-1}^{+1}\frac{1}{x^2}dx}$ etwas faul ist, und
%(zumindest qualitativ) zu verstehen, was z.B. mit
%$\displaystyle{\int_0^{\infty}e^{-x}\,dx}$ gemeint ist!
\end{frame}


\begin{frame}
  \vspace*{4cm}
  \begin{center}{\Huge Fragen?}\end{center}
  \end{frame}

\begin{frame}
  $\;$
  \end{frame}

\input{gpl}

\end{document}


